<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>成长 on 毛训星的网络日志</title>
    <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 成长 on 毛训星的网络日志</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Sep 2021 13:12:13 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maoxunxing.com/zh-cn/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的人生经历和计划</title>
      <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/target-life/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2021 13:12:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/target-life/</guid>
      <description>一点感慨 21年我在杭州买房扎根，恍恍惚惚，已经32岁了，工作一般，生活一般，不那么精彩，大部分时间如行尸走肉。年轻时尽心尽力感受生活的精彩，年老时儿孙满堂，身体没有病痛，没有什么遗憾。
正文 俗话说，没有梦想和咸鱼有什么区别。所有的梦想都需要扎根于现实，否则就是空中楼阁，痴人说梦。在现实中，要汲取生活的乐趣。而工作是生活的一大部分，工作中的快乐程度决定了你生活中的快乐程度。把你的职业生涯当成一段旅程，深入体验，而不是觉得工作是在浪费时间和生命。以下是我的职场轨迹。
 2014: 我从南昌大学毕业。开始在HitThink公司工作，担任前端工程师。我没有生活目标，只是作为一个工具工作。我和我的女朋友很幸福。 2016.7 ~ 2019.9: 我离开了HitThink公司，因为我开始讨厌和我的同事一起工作。我开始意识到，我应该和优秀的同事和好的公司一起工作。通过推荐，我开始到网易公司面试。幸运的是，我成功了，进入了教育业务部。我学到了很多东西，认识了一些好朋友，也得到了晋升。 2019.9～现在。我曾以为自己会在网易公司工作很长时间。但是，一切都没有按照自己的意愿进行。业务部门的解散使我不得不另找工作，同时我也和我八年的女朋友分手了。我的一切都变了。我还生了一场大病，瘦到了90磅。在网易公司工作时，我的工资并不高。我开始考虑要买自己的房子，我需要提高我的工资。所以我去了阿里巴巴公司面试。 我已经成功了。当你学了很多东西，努力了很多，你总是可以通过我的内心深处的想法来实现的。在阿里巴巴集团的前两年，我努力工作，但除了工资，我什么都没有得到。我没有晋升。这是很可悲的，但我终于在我想要的地方买了自己的房子。如果你不能晋升，你应该尽可能多地学习，尽可能多地写作，尽可能多地展示自己，这就是我现在的想法。  总结：按部就班的工作，在职场上没有突破性的提升。但也要慢慢到一个大的平台，才有机会向上突破或做出一些成绩。没有章法，需要多关注兴趣和爱好，激发自己的工作激情。需要养成良好的习惯，通过科学的方法，管理好自己。
工作核心是提高编码和解决问题的能力，以及落地工作的能力，需要有强烈的态度和向上的动力。
家庭尽快成家。过去的人和事，只能回忆，不能改变。奔向未来是唯一的出路，一个稳定的家庭是事业成功的基础。
个人正能量，不断学习，投入，产出。增强自我意识，结交朋友，更加有趣，与他人更加融洽。
通过成长闭环驱动自我：核心是每年有一个北极星目标，然后制定战略来实施，通过习惯驱动。
2021年计划 北极星目标：成为一名技术专家
有两个大的方向
1 向内。职场力量，关注OKR+可能性
2 向外：巩固基础+产品力和影响力建设
具体规划:
   类别 子目标 完成时间     个人博客 至少完成10篇文章，pv到200 2021.12.01   跃进小册子 算法一本书 2021.12.30   微信公众账号 10,000个粉丝 2022.01.10   团队 4次分享 / 10篇文章 2022.02.01    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>学什么系列 - 成长模型</title>
      <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 10:20:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve/</guid>
      <description>学什么？ 每个人因为岗位不同，学习的内容不一样，掌握的程度也不一样。这里包含的是成长模型（内容）
成长模型：
主要考虑两方面软技能（综合能力：包括沟通、说服、团队建设、影响力等）、硬技能
硬技能，不同岗位不太一样。比如互联网领域一级领域，针对程序员，主要是二级领域：开发，涵盖内容：
1 基础知识：底层原理、操作系统、程序语言、算法、数据结构、数据、网络、安全
2 软件工程：设计模式、规范、日志、单测、故障恢复、方案优劣对比、技术选型、敏捷开发
3 编程能力：性能、扩展性、维护成本、鲁棒性
三级领域： 具体开发岗位（重点学习内容） 比如前端：交互体验和设计； 服务端： 数据处理和架构
不同级别的重点不同， 比如低级别主要重深度(关注业务细节) 高级别重广度（关注整体业务）
理解业务从四个方面： 我们的用户是谁；用户价值；获客方式；获利方式 1 行业总的用户规模；自己的用户规模，用户的特征分布 2 熟悉行业的竞品（行业的排名、竞品的数据和差异对比） 3 常见的获客手段和效果指标 4 获利来源
更多： 《定位》、《疯传》、《增长黑客》白皮版、《需求：缔造伟大商业传奇的根本力量》、《创新者的窘境》
题外话：
关于深度和广度：在一个平台下成长，不用面面俱到，所有都知道细节。有些东西，知道它解决什么问题就行，这是广度，深度是你需要了解所有细节的，在你所在行业领域，它是你的核心竞争力，广度和深度不是割裂开的，广度有时候能加强你的深度。在竞争场，个人也是一个产品，要弱化自己的弱点，充分突出你的竞争力 关于努力工作：不要欺骗自己，要认识自己的长处，做你所热爱领域的事
不用的用户视角，用户洞察的指标是不一样的。比如用户是程序员，关注的可能是是否好用、高效 客观：跳失漏斗； 表单分析 主观：用户反馈 2 视觉还原 有范：全局风格 有料：物料默认好用 3 稳定性 有流程规范 发布系统稳定，可灰度、可回滚； 监控，流量监控 安全性 4 性能优化 有指标：CWV(core web vital: LCP)/good urls 通用解决方案: PWA、工程化手段: 瘦包、vm直出、请求前置/串行, 单页面改造 -- 人生的成功=思维方式x能力x热情 ---稻盛和夫  取乎其上，得乎其中；取乎其中，得乎其下；取乎其下，则无所得矣 ---孔子  夏虫不可以语于冰者，笃于时也；曲土不可以语于道者，束于教也 ---庄子 领导力： 说服并引领他人达成目标 - 乔哈里视窗 影响力： 个人影响力（能说+会写） + 产品影响力 心态： 聪明 乐观 皮实 自省 道家-顺势而为 业务沉淀（规模可复制，影响力扩大）-〉业务规划（理想） 规划： 行业背景/业务梳理/战略抓手 业务深耕：产品逻辑/行业视野/业务延伸（商业价值、运营模式，包括对行业的思考） 综合能力： 沟通协同、创新思维、市场运营、业务推动 * 带着思考参会、帮助产品完善需求、帮助做会议记要，主动想产品体验问题 帮助改善；后端 测试 文档 规范 组织活动。 * 看大做小，由小及大。 不断调研-找输入-脑暴推导出来的 * PDAC闭环： Plan Do Act Check ### 技术建设的心得 * 懂得借力，共建生态（智能组件、智能搭建 如果有问题直接MR补充 * 闪蝶+Sherry Components * 尽量降低纯业务投入的占比。提升单位时间的输出，或者提炼抽象公共组件/SDK 或者培训外包独立交付 * 明确优先级： 不接零时沟通需求，拒绝倒排；与业务沟通目标：建立技术试点和落地；适当地超出业务预期 * 从业务需求里发现共性诉求（数据分析+和业务对话）- 挖掘需求 - 技术驱动 * 提前规划到KPI： 看差距，规划路径，经常性review，业务增长+技术贡献+团队贡献+技术风险只是一个好绩效， 不成体系 没看到领域深度 - 大概率不能晋升： 专注中台能力建设（Why/how/what) ；找到关键问题（业务问题/研发痛点）- 如何解决问题 用什么技术手段 协同多少资源 投入产出比。别的团队的相似问题，策略是怎么样； 要做成什么样，最终取得什么技术结果和业务结果 * 主动成立技术专项+乐于分享/写文章/CodeReview/团建/招牌新人/帮助-影响团队 ## 软技能 三件套： PPT制作、演讲技巧、思路归纳 PPT: 1种字体（对比度） 3种颜色（同一色系） 突出之重点 层次分明 色彩渐进： 图  表  字 图片大一点，对齐，图片穿插 （搞笑的图 哲理话） 演讲： 根据受众选择主题范围和深度 1 老板要高度 2 架构师要广度和深度 3 工程师要深度 4 产品要业务共识 原则： 1 不要太多用户不懂的概念, 5个概念最多, 用关键字,减少文字篇幅 2 开头内容简单易懂，根据主线循序渐进，后面开始难一点也没关系 3 30%内容PPT 70%靠自己讲 克服紧张： 前三分钟背下；有意识训练；越透彻越自信；开场活跃气氛（段子手 big bang 猜谜语） 穿着： 衬衫、牛仔、休闲鞋 手：开与合 站姿：站中间、与肩同宽的站、面向观众（不要稍息 不要抖腿 不要走动过于频繁 动作太大） 眼睛是窗口： 对着大家讲 环顾观众 适当停顿 互动： 填空题或者选择题 互动之听众提问： 对方提问走近她，回答问题时慢慢离开他，回答问题时不要只盯着提问者（避免和提问者单独对话） 提前准备可能问到的问题 遇到棘手问题： 特别细节/不属于演讲领域/无厘头 请别人记下，会后讨论/把问题抛给别人 语言表达：抑扬顿挫/语速适中/声音大小适中/吐词清晰 像聊天一样 照顾听众的心理 ## 关于能力调研 要求or问题 | 做得好的（次数） | 不好的（次数) | 备注 ---------|----------|---------|--------- 技术深度 | 1 | 7 | 提效数据如何推导；把一件事做到极致；中后台同学架构方向思考，而不是组件、模版、可视化三件套；勇于颠覆最佳实践 技术视野 | 1 | 5 | 单点；技术产品化输出少，0-1多，1-n少 数据化思维做突破；集团基建之上构建业务能力；复用跨BU的能力/方案充分的调研/避免重复建设；复用跨BU的能力保证有沉淀，不是只有成为平台是沉淀 业务价值和技术的关联 | 7 | 业务目标-问题识别-技术选型的视野，方案对比没有推导，缺乏深入挖掘；价值关联;技术助力业务用数据说话；结果和定义问题的匹配 专业度：系统学习和实践、未来发展的思考（共建） | 1 | 5 | 形成体系或者体系的互补（事小，但思考的体系化、结构化思维）；关键问题定义不清，功能大而全；多看书，多总结 技术架构/方案的精准、合理性、随着业务的演进（业务前端） | | 1 业务理解 | | 8 | 全链路;业务背后的思考和价值; 缺乏业务/技术持续规划（昨天、今天、明天）要有推导，确定性比较高的思考;业务影响力，对未来几年业务的影响不足; 业务目标，产品策略，数据关注不够；解决方案型前端 ## 产品思维 1 无形无价的而免费的产品，核心竞争力是体验； 有价和有型的产品的核心竞争力是品牌 2 团队的综合能力要求越来越高 3 每个人都可以发表意见，决策权归LD -- 本质-抽象 --   -- 脑图 文档 -- 其他文章 学什么系列 - 成长模型</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怎么学系列 - 方法论</title>
      <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve2/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 10:20:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve2/</guid>
      <description>怎么学？ 1 认知优先 确保你有优质的信息来源，这个需要有意识地收集，这样能保证掌握最新资料：
 优质书 优质培训 牛逼平台+牛逼的人+开放的心态  学习时间分配 海绵学习法 工作时间并不代表学习时间，需要主动学习复杂度更强的内容，尽量每天1小时
学习方法论 掌握正确的学习方法论能事半功倍，但是基本上也脱离不了1万小时定律（连续10年平均每天三小时）
 分解等级-&amp;gt;分解技能-&amp;gt;分解行动 链式提升深度(why、领域分层图/细节分层图)、比较提升宽度(which、思维导图)、环式提升广度  记忆理解 如何对信息进行整理归纳，强化。脑海中有结构，就像图书馆随时能索引。
 理解思路： 金子塔原理和思维导图 理解发展规律： 时间线模型 理解系统： 架构图 理解业务： 流程图 理解代码： 类图 加强记忆： 卡片工具 比如Anki  效果验证 以教带学/以玩带学，根据721原则，人的大部分经验/能力来自实践，所以要加强实践的比例。
 文章分享 会议分享 项目实践 小组讨论  更多：《认知天性：让学习变得轻而易举的心理学规律》
其他文章 学什么系列 - 成长模型
怎么学系列 - 方法论
评价标准系列 - 衡量能力
怎么学系列 - 解决问题
评价标准系列 - 影响力</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怎么学系列 - 解决问题</title>
      <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve4/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 10:20:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve4/</guid>
      <description>解决问题 有了能力以后，需要去解决实际的问题。才能最大化你的价值。如何评价一个问题被解决的很好：
1 具备闭环思维：从端到端的角度去思考和落地 也就是事前规划、事中执行、事后总结
事前： 为什么，价值？ 事后： 上线后的结果？具体的业务数据？通过这个事我收获了什么？
事前： OKR规划
事中： 3C方案设计法；PDCA执行法；5W根因分析法；5S问题处理法
事后： 4D总结法；四线复盘法；金子塔汇报法
2 方法论指导： 更有说服力（前提保证方法论是否适用当前场景） 定义问题：
5W2H模型
 5W2H分析法又叫七问分析法，是二战中美国陆军兵器修理部首创。简单、方便，易于理解、使用，富有启发意义，广泛用于企业管理和技术活动，对于决策和执行性的活动措施也非常有帮助，也有助于弥补考虑问题的疏漏。
  why: 为什么要做这个工作 what: 内容是什么 where： 在哪里做 when: 什么时候来做 who: 由谁来做 how: 怎么做 how much: 要花多少时间和资源  本质就是定义问题：
定义问题不清楚，则无法做决策，也就无法产出好的结果，比如优秀的产品和解决方案。爱因斯坦曾说：
 提出一个问题比解决一个问题更重要。
 问题本质就是事物的矛盾，不匹配
一般有几个特点：
1 普遍性：是普通存在的
2 运动性：不断变化中，现在是问题可能后面就变成不是问题了或者问题变成另外一个了； 不同阶段，问题点不一样。通过指标可以反应出运动性，时间和空间上演进 3 自包含性：问题一般存在更大的问题或者子问题。筛选出需要你解决，并且能解决好的问题非常关键。
4 可度量： 问题的严重程度可以被度量出来
5 关联性：问题之间可能存在关联或者因果，需要考虑它的基本命题
任何名词都有结构  任何动词都有流程  任何形容词都度量 步骤： 1 现象/新概念（结构） 2 现有的方案副作用，多维度思考（洞见，历史） 3 梳理指标（度量问题的严重性，现在） 5 发现机会（本质） 6 规划（未来） -- OKR规划： 关注业务目标，KPI关注数据指标。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>评价标准系列 - 影响力</title>
      <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve5/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 10:20:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve5/</guid>
      <description>影响力 如果你的产品解决了问题。 那如何把这个产品推销给其他同学。你需要把你的故事讲好。 先抛一个理论：SCQA模型
S（Situation）情景——由大家都熟悉的情景、事实引入。
C（Complication）冲突——实际情况往往和我们的要求有冲突。
Q（Question）疑问——怎么办？
A（Answer）回答——我们的解决方案是
通过结构化的表达，将事情讲清楚
晋升 在职场可能通过晋升带来了影响力。但是解决了问题就能晋升么？不一定。因为首先要被认可，其次要通过答辩（面评）。
认可要点：
1 主动原则
 主动沟通：沟通工作想法和意愿，听从建议 主动接收：业务信息：上线效果，技术架构。从晋升角度考虑查漏补缺  2 成长原则
方案设计-&amp;gt;架构设计-&amp;gt;系统优化 不断提升自己的能力点
3 价值原则
结合个人业务、岗位要求，学习对公司有价值的知识
SOP：
1 以上三点做的好，拿到结果，并且能力到精通
2 达到下一级别的要求的能力
3 主动找下一级别的事做
面评要点：
1 自我介绍（所在团队和业务、当前级别、晋升级别）
2 当前职责：负责业务、是否带团队、团队规模、关键岗位
3 工作经历：在职时间/公司名称/最高岗位 项目：最多三个
4 自述： 金字塔原理（讲what，答辩讲why）
达到了什么能力
论据1 论据2 论据3
STAR STAR STAR
核心论据： 根据《学什么》那一节，对应能力模型能力强相关的复杂度高的工作。持续时间长、规模大、不确定性高、有一定挑战和创新性。
辅助论据： 参加大会、文章分享、虚拟组长、参与开源等
S: 必须是总结性质（讲的时候细说）
T: 重点你负责的内容和担任的角色
A: 最核心的部分做了什么（不用写为什么这么做），一张图（架构图、思维导图）+ 核心的几个点 其他靠讲
R: 效率、效果、质量、成本。虚实结合（定量+定性）
比如 提升了系统性能，xx基数从多少提升到多少
 先有基数再有比例 用绝对值（从多少提升到多少 不用写比例） 和钱相关（成本）  5 自我总结+发展规划</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>评价标准系列 - 衡量能力</title>
      <link>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve3/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 10:20:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/how-to-improve3/</guid>
      <description>衡量能力 基础意味着会做，熟练意味着做好，精通意味着优化（采取不同的方式、思维和工具来做同样的事情，并取得突破，引入新技术到工作中也算优化）
从COMD模型说明一个人的能力模型：
4个复杂度：
 规模复杂度： 比如代码量、团队人数、功能点、关联方，系统数量 时间复杂度： 3年业务规划 环境复杂度： 创新复杂度： 理论、思想、技巧的创新 从0到1 &amp;gt; 架构重构 &amp;gt; 项目方案设计 &amp;gt; 编码  3个维度：
技术、管理、业务
其他文章 学什么系列 - 成长模型
怎么学系列 - 方法论
怎么学系列 - 解决问题
怎么学系列 - 解决问题
评价标准系列 - 影响力</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
