<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>成长 on 毛训星的网络日志</title><link>https://maoxunxing.com/zh-cn/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/</link><description>Recent content in 成长 on 毛训星的网络日志</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 17 Sep 2021 13:12:13 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maoxunxing.com/zh-cn/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我的人生经历和计划</title><link>https://maoxunxing.com/zh-cn/target-life/</link><pubDate>Fri, 17 Sep 2021 13:12:13 +0800</pubDate><guid>https://maoxunxing.com/zh-cn/target-life/</guid><description>一点感慨 21年我在杭州买房扎根，恍恍惚惚，已经32岁了，工作一般，生活一般，不那么精彩，大部分时间如行尸走肉。年轻时尽心尽力感受生活的精彩，年老时儿孙满堂，身体没有病痛，没有什么遗憾。
正文 俗话说，没有梦想和咸鱼有什么区别。所有的梦想都需要扎根于现实，否则就是空中楼阁，痴人说梦。在现实中，要汲取生活的乐趣。而工作是生活的一大部分，工作中的快乐程度决定了你生活中的快乐程度。把你的职业生涯当成一段旅程，深入体验，而不是觉得工作是在浪费时间和生命。以下是我的职场轨迹。
2014: 我从南昌大学毕业。开始在HitThink公司工作，担任前端工程师。我没有生活目标，只是作为一个工具工作。我和我的女朋友很幸福。 2016.7 ~ 2019.9: 我离开了HitThink公司，因为我开始讨厌和我的同事一起工作。我开始意识到，我应该和优秀的同事和好的公司一起工作。通过推荐，我开始到网易公司面试。幸运的是，我成功了，进入了教育业务部。我学到了很多东西，认识了一些好朋友，也得到了晋升。 2019.9～现在。我曾以为自己会在网易公司工作很长时间。但是，一切都没有按照自己的意愿进行。业务部门的解散使我不得不另找工作，同时我也和我八年的女朋友分手了。我的一切都变了。我还生了一场大病，瘦到了90磅。在网易公司工作时，我的工资并不高。我开始考虑要买自己的房子，我需要提高我的工资。所以我去了阿里巴巴公司面试。 我已经成功了。当你学了很多东西，努力了很多，你总是可以通过我的内心深处的想法来实现的。在阿里巴巴集团的前两年，我努力工作，但除了工资，我什么都没有得到。我没有晋升。这是很可悲的，但我终于在我想要的地方买了自己的房子。如果你不能晋升，你应该尽可能多地学习，尽可能多地写作，尽可能多地展示自己，这就是我现在的想法。 总结：按部就班的工作，在职场上没有突破性的提升。但也要慢慢到一个大的平台，才有机会向上突破或做出一些成绩。没有章法，需要多关注兴趣和爱好，激发自己的工作激情。需要养成良好的习惯，通过科学的方法，管理好自己。
工作核心是提高编码和解决问题的能力，以及落地工作的能力，需要有强烈的态度和向上的动力。
家庭尽快成家。过去的人和事，只能回忆，不能改变。奔向未来是唯一的出路，一个稳定的家庭是事业成功的基础。
个人正能量，不断学习，投入，产出。增强自我意识，结交朋友，更加有趣，与他人更加融洽。
通过成长闭环驱动自我：核心是每年有一个北极星目标，然后制定战略来实施，通过习惯驱动。
2021年计划 北极星目标：成为一名技术专家
有两个大的方向
1 向内。职场力量，关注OKR+可能性
2 向外：巩固基础+产品力和影响力建设
具体规划:
类别 子目标 完成时间 个人博客 至少完成10篇文章，pv到200 2021.12.01 跃进小册子 算法一本书 2021.12.30 微信公众账号 10,000个粉丝 2022.01.10 团队 4次分享 / 10篇文章 2022.02.01</description></item></channel></rss>